\myChapter{Anexo B}\label{chap:anexob}
\minitoc\mtcskip
\vfill

\section{Programación Concurrente}
La programación concurrente es la simultaneidad en la ejecución de multiples tareas. Estas tareas suelen ser un conjunto de hebras o hilos o incluso procesos diferentes creados por un programa padre. Estas tareas pueden ser ejecutadas en una única unidad de computación o en un sistema distribuido formado por un grupo de estas. 
Está muy relacionada con programación paralela pero hace especial énfasis en la protección de los recurso compartidos a las que acceden las diferentes hebras o procesos. Es necesario un Sistema operativo multitarea para poder trabajar correctamente con la programación concurrente ya que ello conlleva que el Sistema Operativo puede tener varias tareas en ejecución paralelamente en uno o más procesadores.

En un sistema multiprogramado con un único procesador, los procesos se intercalan en el tiempo aparentando una ejecución simultánea. Aunque no se logra un procesamiento paralelo y produce una sobrecarga en los intercambios de procesos, la ejecución intercalada produce beneficios en la eficiencia del procesamiento y en la estructuración de los programas. 
La concurrencia es el punto clave en los conceptos de multitarea, multiprogramación y multiproceso, la concurrencia comprende un gran número de cuestiones de diseño incluyendo la comunicación entre procesos, la compartición y competencia por los recursos, la sincronización de la ejecución de varios procesos y la asignación del procesador a los procesos.

Puede verse la concurrencia de procesos como una ejecución simultánea de varios procesos. Si tenemos un multiprocesador la concurrencia parece clara, en un momento dado cada procesador ejecuta un proceso. 
La sincronización entre procesos puede definirse como la necesidad que tienen algunos procesos de bloquearse en determinadas circunstancias y ser despertados cuando ocurren ciertos eventos. Un caso típico que muestra la necesidad de sincronización entre procesos es cuando un proceso inicia una lectura y va a utilizar en la siguiente instrucción la información leída. En este caso el proceso debe esperar a que se termine la operación de Entrada/Salida para continuar.

En muchas ocasiones, tanto cuando se trabaja con hilos o con procesos, es necesario proteger ciertos recursos a los que todos intentan acceder a la vez mediante la exclusión mutua que es una operación de control que permite la coordinación de procesos concurrentes o de hilos, y que tiene la capacidad de prohibir a los demás procesos o hilos realizar una acción cuando un proceso o hilo haya obtenido el recurso.

Existen algunas soluciones Software para poder garantizar la efectividad de la exclusión mutua cuando se trabaja con hilos o procesos concurrentes, las más utilizadas generalmente son:
\begin{itemize}
\item Semáforos: Los semáforos pueden contemplarse como variables que tienen un valor entero sobre las que se definen las tres operaciones siguientes: Un semáforo puede inicializarse con un valor no negativo. Un semáforo puede inicializarse con un valor no negativo. La operación WAIT decremento el valor del semáforo. Si el valor se hace negativo, el proceso que ejecuta WAIT queda bloqueado. La operación SIGNAL incrementa el valor del semáforo. Si el valor no es positivo, se desbloquea a un proceso bloqueado previamente por una operación WAIT. 

\item Monitores: Un monitor es, esencialmente, una colección de datos y de procedimientos para su manipulación junto con una secuencia de inicialización. Las variables de datos globales son generalmente privadas al monitor por lo que solo son accesibles a los procedimientos de este. Los procedimientos del monitor podrán ser públicos o privados. Un monitor puede considerarse como una estructura estática que se activa únicamente cuando alguno de sus procedimientos públicos es llamado por un proceso en ejecución y se dice, entonces, que el proceso en cuestión entra o tiene acceso al monitor. Solamente un proceso puede estar ejecutándose en el monitor en un instante determinado. Una estructura de datos compartida puede así protegerse situándola dentro de un monitor que ofrecerá un servicio de exclusión mutua para dicha estructura.

\end{itemize}

\subsection{Concurrencia en ConNet}
Se ha usado concurrencia mediante el lenguaje Python en el Middleware realizado. En las versiones con los algoritmos de Round Robin y TDMA que asignan turnos a los hilos que acceden a la cola principal de envio, hay que proteger tanto dicha cola como todo lo relacionado con el manejo y control de las variables de los turnos, dos hilos no pueden incrementar o cambiar el valor final del turno porque esto podría provocar incongruencias como tampoco pueden acceder a la vez a la cola principal.
Para garantizar que esta concurrencia se lleva a cabo satisfactoriamente se han utilizado Semáforos de las librerías nativas del propio lenguaje Python. A continuación se mostrará un código de ejemplo en dicho lenguaje del uso de los semáforos.

\begin{lstlisting}[label=Python,caption=Semaphore example on Python}

	import threading
	import urllib2
	import time, random
	 
	class GrabUrl(threading.Thread):
	    def __init__(self, arg0):
	        threading.Thread.__init__(self)
	        self.host=arg0
	    def run(self):
	        k=random.randint(10,20)
	        print "Processing " + self.host + " waiting for : " + str(k)
	        time.sleep(k)
	        print "exiting " + self.host
	        pool.release() #Se libera el semáforo para que pueda adquirirlo el siguiente
	 
	class Handler(threading.Thread):
	    def __init__(self):
	        threading.Thread.__init__(self)
	    def run(self):
	        for i in hosts:
	            pool.acquire() #Se adquiere el semáforo bloqueando a los demás
	            graburl=GrabUrl(i)
	            graburl.setDaemon(True)
	            graburl.start()
	 
	maxconn=2
	pool=threading.BoundedSemaphore(value=maxconn)
	hosts=["http://yahoo.com", "http://google.com", "http://amazon.com", "http://ibm.com", "http://apple.com"]
	print str(len(hosts))
	handler=Handler()
	handler.start()
	handler.join()
	print "exiting main"
\end{lstlisting}


\section{Uso de Sockets en Python}
Un socket es un mecanismo que permite la conexión entre distintos procesos, habitualmente se utilizan para establecer comunicaciones entre distintas máquinas que estén conectadas a través de la red.

Cuando se utilizan Sockets para comunicar procesos estos se basan en la arquitectura cliente y servidor. Así pues, se establecerán dos Sockets uno será la parte servidor y recibirá la transmisión del cliente y otro será la parte cliente que recibirá la respuesta del servidor.

El siguiente procedimiento muestra cómo funciona un Socket:

\begin{enumerate}
\item Se tiene que poner en funcionamiento el proceso que se encargará de recibir los datos, el cual estará a la espera de recibir la comunicación del cliente.

\item Se ejecuta el proceso cliente, que será un socket encargado de enviar datos al servidor que se encuentra esperando dicha conexión.

\item Por último, el cliente realizará una petición al servidor y el servidor gestionará la respuesta que quiere darle. Y finalmente, el cliente recibirá la respuesta del servidor.
\end{enumerate}

Dependiendo el protocolo con el que se va a realizar la conexión, habrá dos tipos de Socket, los que utilizan el protocolo TCP, y los que utilizan el protocolo UDP:

El protocolo TCP tiene las siguientes características:

\begin{itemize}
\item Está orientado a la conexión.
\item Garantiza la correcta transmisión de los ficheros.
\item Mantiene el orden de los ficheros en la transmisión.
\item Cuando llegan los paquetes el receptor emite un mensaje de recepción (ACK).
\end{itemize}


El protocolo UDP tiene las siguientes características:
\begin{itemize}
\item No está orientado a la conexión.
\item Los datagramas o paquetes pueden viajar en cualquier orden.
\item No garantiza que lleguen todos los paquetes.
\end{itemize}

\subsection{Ejemplo Sockets TCP Server Python}

\begin{lstlisting}[label=Python,caption=Ejemplo Sockets TCP Server Python}
#TCPserver.py
#!/usr/bin/python          
 
import socket              
 
s = socket.socket()        
port = 11111  
             
s.bind(('', port))        
 
s.listen(5)  
               
while True:
   c, addr = s.accept()
   data=c.recv(1024)    
   print ('Address:',addr,'Data:',data)
   
   mylist=list(data.split(':'))
   intlist=list()
   for i in range(0,len(mylist)):
       intlist.append(int(mylist[i]))
   intlist.sort()
   c.send(str(intlist))
   c.close()


\end{lstlisting}


\subsection{Ejemplo Sockets TCP Client Python}

\begin{lstlisting}[label=Python,caption=Ejemplo Sockets TCP Client Python}
#TCPclient.py
#!/usr/bin/python          
import sys
import socket              
 
arglen=len(sys.argv)
if arglen<3:
    print('please run as python TCPclient.py <ip_address> <numbers>')
    exit()
data=str()
data=data+str(sys.argv[2])
for i in range(3,arglen):
    data=data+':'+str(sys.argv[i])
 
s = socket.socket()        
 
port = 11111          
 
s.connect((sys.argv[1], port))
s.send(data)
print s.recv(1024)
s.close 


\end{lstlisting}


\subsection{Ejemplo Sockets UDP Server Python}

\begin{lstlisting}[label=Python,caption=Ejemplo Sockets UDP Server Python}
#UDPserver.py
#!/usr/bin/python
import socket
s=socket.socket(socket.AF_INET,socket.SOCK_DGRAM)
s.bind(('',22222))
while True:
    data,addr=s.recvfrom(1024)
    print('Address:',addr,'Data:',data)
    mylist=list(data.split(':'))
    intlist=list()
    for i in range(0,len(mylist)):
        intlist.append(int(mylist[i]))
    intlist.sort()
    s.sendto(str(intlist),addr)


\end{lstlisting}


\subsection{Ejemplo Sockets UDP Client Python}

\begin{lstlisting}[label=Python,caption=Ejemplo Sockets UDP Client Python}
#UDPclient.py
#!/usr/bin/python
import socket
import sys
 
arglen=len(sys.argv)
if arglen<3:
    print('please run as python UDPclient.py <ip_address> <numbers>')
    exit()
 
s=socket.socket(socket.AF_INET,socket.SOCK_DGRAM)
port=22222
addr=sys.argv[1]
data=str()
data=data+sys.argv[2]
for i in range(3,len(sys.argv)):
    data=data+':'+sys.argv[i]
s.sendto(data,(addr,port))
data,addr=s.recvfrom(1024)
print data


\end{lstlisting}